\renewcommand{\abstractname}{Abstract - Italiano}
\begin{abstract}
L'Alternative Splicing è un meccanismo attraverso il quale diverse proteine sono generate a partire da uno stesso gene. Si stima che oltre il 75\% dei geni umani utilizzi l' Alternative Splicing, e una piena comprensione di questo meccanismo potrebbe aiutare a far luce su diversi fenomeni biologici non ancora del tutto chiari, oltre che a migliorare la capacità di rilevazione di diverse patologie di natura genetica. Con l'avvento delle tecnologie NGS (Next Generation Sequencing), l'accesso a grandi quantità di informazioni di natura biologica è diventato sempre più facile e conveniente: in questo contesto l'informatica gioca un ruolo fondamentale nello studio dell'Alternative Splicing. Le read paired-end, prodotte da sequenziatori NGS, sono ad oggi ampiamente utilizzate negli allineatori per ottenere risultati più precisi rispetto alle read single-end; il loro utilizzo permette inoltre di rendere l'identificazione di eventi di Alternative Splicing più accurata. ASGAL (Alternative Splicing Graph ALigner) è un software sviluppato dall'Algolab in grado di rilevare eventi di Alternative Splicing a partire da read single-end. Al momento non è in grado di gestire le read paired-end. Abbiamo quindi deciso di aggiungere il supporto alle read paired-end ad ASGAL, per migliorare le sue capacità di rilevazione. In questo documento saranno evidenziate le principali modifiche apportate ad ASGAL, ponendo l'attenzione sulle differenze tra il formato single-end e quello paired-end. Sarà poi presentato un esempio del suo funzionamento, oltre che ad alcuni possibili sviluppi futuri.
   \end{abstract}
   
	\renewcommand{\abstractname}{Abstract - English}   
   \begin{abstract}
Alternative Splicing is a mechanism by which different proteins are produced starting from the same gene. It is estimated that over 75\% of human genes undergo Alternative Splicing, and a full comprehension of such mechanism could help shed light on different biological phenomena which are not fully understood yet, and also to improve the ability to detect genetic diseases. With the advent of NGS (Next Generation Sequencing) technologies, access to biological data has become easier and cheaper: in this context computer science plays a key role in the study of Alternative Splicing. Paired-end reads, produced by NGS sequencers, are nowadays widely used by aligners in order to obtain more precise results when compared to single-end reads; their usage also allows Alternative Splicing event detection to be more accurate. ASGAL (Alternative Splicing Graph ALigner) is a software developed by Algolab capable of detecting Alternative Splicing events starting from single-end reads. Currently, it is not capable of handling paired-end reads. Therefore, we have decided to add paired-end support to ASGAL, in order to improve its event detection capabilities. In this paper the main changes to ASGAL will be highlighted, focusing our attention on differences between single-end and paired-end formats. An example of its execution will be presented, as well as some future prospects.
   \end{abstract}